---
title: Ecuaciones
linktitle: Ecuaciones
toc: true
type: docs
date: "2019-11-18T00:00:01+01:00"
lastmod: "2020-03-18T00:00:01+01:00"
math: true
draft: false
menu:
  enunciados:
    parent: Enunciados
    weight: 8

# Prev/next pager order (if `docs_section_pager` enabled in `params.toml`)
weight: 8
---

## I. Cuadráticas, cúbicas...

---

**Ejercicio 1.1:** Demuestra que $\sqrt[3]{45 + 29\sqrt{2}} + \sqrt[3]{45 - 29\sqrt{2}}$ es un número entero. ([Discusión](/2019/11/18/enunciados-propuestos-xxv/))

---

**Ejercicio 1.2:** Sean $a$ y $b$ dos números enteros. Demuestra que la ecuación $(x - a)(x - b)(x - 3) = (-1)$ tiene, a lo sumo, una solución entera. ([Discusión](/2019/12/31/enunciados-propuestos-xxviii/))

---

## II. En diferencias

---

**Ejercicio 2.1:** Resuelve $a_{n} = 2a_{n-1}$, sabiendo que $a_1 = 3$.

---

**Ejercicio 2.2:** Resuelve $a_{n+1} - 2a_n = 0$.

---

**Ejercicio 2.3:** Resuelve $a_{n+2} - 5a_{n+1} + 6a_n = 0$.

---

**Ejercicio 2.4:** Resuelve $a_{n+3} - 5a_{n+2} + 3a_{n+1} + 9a_n = 0$.

---

**Ejercicio 2.5:** Resuelve $a_{n+2} - a_{n+1} - 2a_n = 0$, sabiendo que $a_1 = 0$ y $a_2 = 5$.

---

**Ejercicio 2.6:** Resuelve $a_{n+2} + a_n = 0$.

---

**Ejercicio 2.7:** Resuelve $a_{n+2} + a_{n+1} + a_n = 0$.

---

**Ejercicio 2.8:** Resuelve $a_{n+2} - 5a_{n+1} + 6a_n = 3\cdot 5^n$.

---

**Ejercicio 2.9:** Resuelve $a_{n+2} - 5a_{n+1} + 6a_n = 7\cdot 2^n$.

---

**Ejercicio 2.10:** Resuelve $a_{n+2} - 5a_{n+1} + 6a_n = 2n + 3$.

---

**Ejercicio 2.11:** Resuelve $a_{n+2} - 7a_{n+1} + 6a_n = 2n + 3$.

---

**Ejercicio 2.12:** Dada la sucesión definida por

$$
\begin{aligned}
a_1 &= 2,\\\\ \forall n\in\mathbb{N}-\{1\}: a_n &= 5a_{n-1} + 3,
\end{aligned}
$$

calcula

$$
\lim_{n\rightarrow\infty}{\frac{a_n}{5^n}}.
$$

---

**Ejercicio 2.13:** Los cuatro primeros términos de una sucesión son $a_0 = a_1 = a_2 = a_3 = 0$ y la ley que cumplen es

$$
a_{n+4} + a_{n+3} + 2a_{n+2} + a_{n+1} + a_n = 12n.
$$

- (a) Halla $a_n$.
- (b) Halla $a_{90}$.

*Ayuda:* $x^4 + x^3 + 2x^2 + x + 1 = (x^2 + 1)(x^2 + x + 1)$.

---
